\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 1]{Skrypty powłoki}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}



\section{Wyrażenia regularne}
\subsection{Teoretycznie}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Co to jest wyrażenie regularne}
	\begin{block}{Wyrażenie regularne}
		Wzorzec opisujący jakiś łańcuch symboli.
		
		Czasami spotykamy się z nazwami: regular expression, regex, regexp
	\end{block}
	\begin{block}{Wyrażenie regularne - teoria}
		W informatyce teoretycznej są to ciągi
		znaków opisujące języki regularne. Jest to część szerszej 
		dziedziny związanej z językami formalnymi.
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Co to jest wyrażenie regularne}
	\begin{block}{Po co to?}
	Wyrażenia regularne są superwygodne we wszystkich zastosowaniach 
	gdzie przydaje się możliwość wyszukiwania czegoś w tekście. Na przykład:
	\BI
	\I edytory tekstu
	\I narzędzia takie jak grep, sed
	\I walidacja pól formularzy, sprawdzanie złożoności haseł
	\EI
	\end{block}
\end{frame}
\subsection{Praktycznie}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Składnia}
	\begin{block}{Najpopularniejsze składnie regex}
	 \BI
	 \I składnia Unixowa
	 \I składnia Perlowa
	 \EI
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Składnia}
	\begin{block}{Najważniejsze elementy obu z nich}
	 \BI
	 \I $\wedge$ -- początek linii
	 \I \$  -- koniec linii
	 \I . -- dowolny znak
	 \I * -- zero lub więcej wystąpień tego co było przed tym znakiem
	 \I $[ \cdots ]$ -- dopasowuje dowolny z wymienionych znaków. Można tu podać zakres (np $[a-z]$).
	 \EI
	 Jeśli chcemy szukać jakiegoś znaku z wymienionych powyżej, wtedy
	 poprzedzamy go znakiem backslash $\backslash$. Można podać liczbę
	 wystąpień danego znaku podając go w nawiasach klamrowych.
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Składnia}
	\begin{block}{Uwaga}
	Nie wyczerpałem wszystkich elementów składni wyrażeń regularnych,
	a jedynie te, które każdy student informatyki powinien potrafić 
	wymienić i opisać o 6 rano po imprezie.
	\end{block}
\end{frame}

% grep
% sed
\subsection{Przykład na żywo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Składnia}
	\begin{block}{Przykład wykorzystania wyrażeń regularnych}
	\begin{verbatim}
	sed s/tekst/podmiana/g
	\end{verbatim}	
	\begin{verbatim}
	grep -e tekst
	\end{verbatim}	
	Pokażę na rzutniku kilka przykładów wykorzystania tego w praktyce.
	\end{block}
\end{frame}


\section{Skrypty}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Zmienne środowiskowe/environment variables}
	\begin{block}{Powłoka systemu/shell}
	Program pośredniczący między systemem operacyjnym a 
	użytkownikiem przyjmujący jego polecenia i wypisujący
	wyniki działania. Może być graficzna lub tekstowa.
	\end{block}
	\begin{block}{Zmienna powłoki/środowiska}
	Nazwana wartość przechowywana przez powłokę.
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Co to jest skrypt?}
	\begin{block}{Język skryptowy}
	Język służący do kontrolowania jakiejś aplikacji.
	\end{block}
	\begin{block}{Skrypt powłoki}
	Rodzaj programu interpretowanego przez powłokę danego systemu.
	\end{block}
	\begin{block}{Skrypt powłoki - do czego służą?}
	Służą do automatyzacji wykonywania częstych poleceń. Na przykład 
	robienie backupu na zdalny serwer tylko danych które są wymienione 
	w jakimś pliku konfiguracyjnym.
	\end{block}
\end{frame}


\subsection{Powłoka systemu Linux}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Powłoka systemu Linux}
	\begin{block}{Bash}
	Najpopularniejsza tekstowa powłoka systemu Linux. To było na UKOS :)
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Powłoka systemu Linux}
	\begin{block}{Zmienne}
	Ustawienie wartości zmiennej:
	\begin{verbatim}
	ZMIENNA=wartosc
	\end{verbatim}	
	Odczyt wartości zmiennej:
	\begin{verbatim}
	$ZMIENNA
	\end{verbatim}	
	albo
	\begin{verbatim}
	${ZMIENNA}
	\end{verbatim}	
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Powłoka systemu Linux}
	\begin{block}{Zmienne}
	Zmienne są widoczne w powłoce, w której się je ustawi. Jeśli chcemy, aby były one widoczne także w powłokach wywoływanych w tej powłoce, wtedy należy taką zmienną wyeksportować.
	\begin{verbatim}
	export ZMIENNA
	\end{verbatim}	
	\end{block}
	\begin{block}{Zmienne}
	Można przekierować standardowe wyjście jakiejś komendy do zmiennej powłoki, na przykład tak:
	\begin{verbatim}
	ZMIENNA=$(echo 'Witaj w Świeciu')
	\end{verbatim}	
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Powłoka systemu Linux}
	\begin{block}{Arytmetyka}
	Bash pozwala na wykonywanie prostych operacji arytmetycznych
	\begin{verbatim}
	wynik=$((wyrażenie arytmetyczne))
	\end{verbatim}
	Pokażę jak to działa w dalszych częściach wykładu.
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Powłoka systemu Linux}
	\begin{block}{Przykład na żywo -- zmienne}
	Niektóre zmienne służą do konfiguracji, inne mogą mieć jakieś specjalne wartości. Zobaczmy:
	\BI
	  \I Zmienna PATH
	  \I Zmienna PS1
	  \I Zmienna USER
	  \I Zmienna RANDOM
	  \I \$? -- wartość zwrócona z ostatniej komendy
	  \I \$! -- numer PID ostatnio uruchomionego programu w tle
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Powłoka systemu Linux}
	\begin{block}{Skrypt powłoki -- jak to wygląda}
	Jest to zwykły plik tekstowy, musi mieć ustawiony atrybut wykonywalny. Powinien rozpoczynać się od nagłówka mówiącego o tym, w jakim środowisku będzie odpalany. Na przykład
	\begin{verbatim}
	#!/bin/bash
	\end{verbatim}
	Skrypt taki może przyjmować argumenty. Są one widoczne jako 
	zmienne środowiskowe \$1, \$2, \$3 $\cdots$
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Powłoka systemu Linux}
	\begin{block}{Skrypt powłoki -- przykład na żywo}
	Stworzymy prosty skrypt korzystający ze:
	\BI
	\I Zmiennych
	\I Parametrów
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Pętle}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pętle}
	\begin{block}{Pętla for}
	Składnia starsza
	\begin{verbatim}
	for zmienna in lista; do
		polecenie lub polecenia
	done
	\end{verbatim}
	Składnia nowsza
	\begin{verbatim}
	for (( NaPoczatek; Warunek; PoPrzejsciuPetli )); do
		polecenie lub polecenia
	done
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pętle}
	\begin{block}{Pętla for -- przykład}
	Składnia starsza
	\begin{verbatim}
	for i in $(ls); do
		echo "Plik o nazwie $i"
	done
	\end{verbatim}
	Składnia nowsza
	\begin{verbatim}
	for (( i=0; i < 10; i++ )); do
		echo "Licznik wynosi $i"
	done
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pętle}
	\begin{block}{Pętla while}
	Składnia starsza. Warunek jest komendą.
	\begin{verbatim}
	while warunek; do
	    komendy
	done
	\end{verbatim}
	Składnia nowsza, analogiczna tak jak w pętli for.
	\begin{verbatim}
	while (( warunekWformacieC )); do
	    komendy
	done
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pętle}
	\begin{block}{Pętla while -- przykłady}
	Poniższy przykład jest trochę niebezpieczny
	\begin{verbatim}
	while true; do
	    $0 &
	done
	\end{verbatim}
	Teraz już spokojniejszy przykład
	\begin{verbatim}
	i = 1
	while (( i < 10 )); do
	    i=$((i+1))
	done
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Instrukcje warunkowe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pętle}
	\begin{block}{Instrukcje warunkowe}
	\begin{verbatim}
	if [ warunek ]; then
		komendy
	else
		komendy
	fi
	\end{verbatim}
	Także w tym wypadku jest możliwość zastosowania podwójnych nawiasów
	\end{block}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pętle}
	\begin{block}{Instrukcje warunkowe -- prosty przykład}
	\begin{verbatim}
	if [  ! -f /tmp/foo.txt ]; then
		echo "plik /tmp/foo.txt nie istnieje"
	fi
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Przykłady i możliwości}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przykłady}
	\begin{block}{Przykłady na żywo}
	Stworzę na żywo kilka przykładowych skryptów. Jakbym nie miał pomysłów z głowy, to zawsze ciekawe są:
	\BI
	\I Automatyczne generowanie zadanej liczby plików
	\I Wydobywanie informacji z jakiegoś pliku i nadawanie mu na tej podstawie nazwy
	\I Automatyczne ściąganie obrazków ze strony
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

% echo "to <img src=\"img.jpg\"> jest <p>tekst</p> 23232 innty" | sed -n "s/.*\(<img.*src=['\"]\)\([^'\"]*\).*/\2/p"

%	\IMG{5cm}{stos.png}
%	\begin{verbatim}
%mov	dane, ss:[sp]
%add	sp, rozmiar danych
%	\end{verbatim}

\frame{
	\frametitle{Źródła i cytaty}
	\begin{center}
	\begin{itemize}
		\item Wikipedia
		\item Chomsky, Noam (1956). ,,Three models for the description of language''
		\item M. Foryś, W. Foryś, Teoria automatów i języków formalnych
	\end{itemize}
	\end{center}
}

\end{document}
